\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
La experiencia de este trabajo deja claro que el verdadero reto no está en la parte informática, puesto que escribir una librería o incluso integrar una existente no presenta una gran dificultad. El verdadero desafío está en el diseño didáctico; en ilustrar los procesos subyacentes de manera visual e intuitiva. Un buen ejemplo de cómo esta dificultad obstaculiza la integración de la IA en los módulos de aprendizaje son los algoritmos evolutivos que se incluyeron en las librerías para resolver el problema de la mochila. A pesar de haberse programado y probado en tareas reales, no se han incluido en una demo ni en esta memoria porque no se ha terminado de decidir la mejor manera de comunicarle visualmente al estudiante qué sucede durante la ejecución del código.

Así, la principal línea abierta que queda es estudiar y demostrar cuáles son los límites actuales del entorno y el agente en ToolboX.Academy. De la misma manera que se justificó en  \ref{sec:justificacion} que era necesario extender la capacidad de percepción del agente para implementar la búsqueda de caminos, hace falta definir las exigencias formales de cada problema de interés. Una vez hecho, habrá que traducir cada solución al lenguaje visual de la plataforma, como se hizo con los métodos de renderizado descritos en \ref{sec:implfunciones}. Concluimos que la inclusión de cada nuevo algoritmo tendrá dos fases: 1) estudiar sus requisitos formales y modificar la plataforma para satisfacerlos, y 2) decidir cómo extender las utilidades gráficas para representarlo visualmente.

De los problemas propuestos para tareas en el análisis hecho en \ref{sec:estudio}, podemos prever algunas dificultades que podrían presentarse: Las tareas de optimización combinatoria (\ref{sec:prob:comb}) se implementarían fácilmente sin ninguna modificación en el entorno, pero, como hemos mencionado, el diseño para ilustrar el proceso de decisión podría requerir más esfuerzo. Las tareas de razonamiento (\ref{sec:prob:razon}), en cambio, sí que supondrían un reto mayor en la parte de implementación de librerías; cabría plantearse integrar un motor de inferencias existente, como Tau Prolog \footnote{Tau Prolog es un intérprete en JavaScript de Prolog, un lenguaje de programación lógica. http://tau-prolog.org}. Para estos problemas y para los de aprendizaje automático (\ref{sec:prob:ml}), la visualización se beneficiaría de incluir en la interfaz una nueva pestaña de gráficas, similar a las que se usan en GNU/Octave y Matlab de manera nativa. Para los de aprendizaje, además, habría que plantearse cómo realizar la entrada de conjuntos de datos grandes necesarios para los algoritmos que entrenan modelos de predicción y clasificación.

Un enfoque alternativo para proponer problemas de IA sería modificar las propiedades el entorno para explorar las posibilidades que ofrece. Podrían plantearse ejercicios de navegación si el entorno fuera observable sólo en un rango de distancia; ejercicios de IA de juegos en un entorno episódico y dinámico o multi-agente, similar a Robocode \footnote{Robocode es un juego donde se programa el comportamiento de un tanque para ganar un combate con otros tanques programados.}; o ejercicios de lógica difusa o razonamiento bayesiano en un entorno estocástico.

La búsqueda de caminos es sólo una pequeña parte de los conceptos que se pueden ilustrar y hemos visto que existen líneas de desarrollo que continuar. El problema abordado en este trabajo sólo es un primer acercamiento al reto comunicativo que plantea la alfabetización en IA a través de la enseñanza de la programación.

\end{document}